\subsection{Sistemas Multi-Agente}

A medida que las tareas asignadas a agentes basados en LLMs crecen en
complejidad, un único agente con acceso a todas las herramientas disponibles
enfrenta limitaciones fundamentales: la ventana de contexto se satura con
definiciones de herramientas, la especialización se diluye, y la coordinación
de subtareas heterogéneas recae enteramente en las capacidades de razonamiento
del modelo. Los sistemas multi-agente abordan estas limitaciones mediante la
descomposición de tareas complejas en subtareas asignadas a agentes
especializados, cada uno con un conjunto reducido de herramientas y un rol
claramente definido.

\subsubsection{Topologías de orquestación}

La literatura y los frameworks existentes han convergido en tres topologías
principales para organizar sistemas multi-agente:

\paragraph{Orquestador centralizado.} Un agente coordinador recibe la tarea
principal, la descompone en subtareas y las delega a agentes especializados. El
orquestador mantiene el estado global de la tarea y sintetiza los resultados
parciales en una respuesta coherente. Esta topología ofrece control explícito
sobre el flujo de ejecución, pero introduce un cuello de botella: todo el
contexto intermedio debe pasar por el orquestador, incrementando el consumo de
tokens. Es el patrón utilizado en las configuraciones A3 y A4 de esta tesis,
donde un agente principal delega a sub-agentes especializados por servidor MCP.

\paragraph{Enjambre (swarm).} En esta topología, los agentes se transfieren el
control mutuamente sin un coordinador central. Cada agente decide, basándose en
su salida, a qué agente transferir la tarea siguiente. OpenAI popularizó este
patrón con su framework experimental Swarm, donde las funciones de handoff
determinan dinámicamente el flujo de ejecución. La ventaja es la flexibilidad y
la ausencia de un punto único de fallo; la desventaja es la dificultad de
garantizar convergencia y la opacidad del flujo de ejecución.

\paragraph{Pipeline/DAG.} Los agentes se organizan en un grafo acíclico
dirigido (DAG) con dependencias explícitas entre nodos. Cada nodo representa un
agente o una transformación, y las aristas definen el flujo de datos. Esta
topología es natural para workflows deterministas donde el orden de ejecución
es predecible ---por ejemplo, extracción $\rightarrow$ transformación
$\rightarrow$ carga. LangGraph \citep{langgraph2024} implementa esta topología
como su abstracción principal.

Los trade-offs entre estas topologías se resumen en la capacidad de
coordinación versus la complejidad del sistema. El orquestador centralizado
maximiza el control a costa de concentrar el consumo de tokens; el enjambre
minimiza la coordinación explícita pero dificulta la depuración; el
pipeline/DAG ofrece predictibilidad pero limita la flexibilidad ante tareas
no anticipadas.

\subsubsection{Frameworks existentes}

Múltiples frameworks han emergido para facilitar la construcción de sistemas
multi-agente. Esta sección revisa los más relevantes para el contexto de esta
investigación.

\paragraph{AutoGen.} Desarrollado por Microsoft Research \citep{autogen2023wu},
AutoGen modela la colaboración multi-agente como una \textit{conversación} entre
agentes. Su abstracción central es el \texttt{GroupChat}, donde múltiples
agentes interactúan en turnos definidos por un selector automático o por reglas
explícitas. AutoGen soporta agentes con capacidad de ejecución de código
integrada y permite la intervención humana en el flujo conversacional. Su
paradigma conversacional es particularmente adecuado para tareas que requieren
deliberación iterativa entre agentes con roles distintos.

\paragraph{CrewAI.} CrewAI \citep{crewai2024} adopta una metáfora de
\textit{equipo de trabajo}: cada agente tiene un rol, un objetivo y un conjunto
de herramientas. Las tareas se definen con dependencias explícitas y se asignan
a agentes específicos. CrewAI distingue entre ejecución secuencial (pipeline) y
jerárquica (con un agente manager que coordina). Su principal contribución es la
simplicidad de configuración para workflows orientados a roles.

\paragraph{LangGraph.} LangGraph \citep{langgraph2024}, desarrollado por
LangChain, modela workflows de agentes como grafos de estado donde los nodos
representan funciones o agentes y las aristas definen transiciones condicionales.
Su abstracción de \textit{state} permite persistir y restaurar el estado
completo de una ejecución, habilitando patrones como checkpointing,
human-in-the-loop y ejecución distribuida. LangGraph es agnóstico al modelo y
al proveedor de herramientas.

\paragraph{Strands SDK.} AWS Strands Agents \citep{strands2025sdk} implementa
un patrón denominado \textit{agents-as-tools}: cada sub-agente se encapsula
como una herramienta invocable por un agente orquestador. Este patrón permite
componer sistemas multi-agente utilizando la misma interfaz de tool calling que
se usa para herramientas convencionales, sin requerir abstracciones adicionales
de orquestación. Strands es el framework utilizado en la implementación de esta
tesis, por lo que su patrón de composición se detalla en el Capítulo 4.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
\textbf{Característica} & \textbf{AutoGen} & \textbf{CrewAI} & \textbf{LangGraph} & \textbf{Strands} \\
\midrule
Paradigma & Conversación & Roles/equipo & Grafo de estado & Agente-herramienta \\
Orquestación & GroupChat & Secuencial/jerárq. & DAG condicional & Centralizada \\
Integración MCP & Indirecta & Indirecta & Indirecta & Nativa \\
Code execution & Integrado & Mediante tools & Mediante nodos & Code interpreter \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Comparación de frameworks multi-agente}
\label{tab:multiagent-frameworks}
\end{table}

\subsubsection{Patrones de comunicación}

Independientemente del framework utilizado, los sistemas multi-agente emplean
patrones de comunicación recurrentes:

\paragraph{Agentes como herramientas.} El sub-agente se expone como una
herramienta callable con un schema de entrada y salida definido. El
orquestador invoca al sub-agente de la misma forma que invocaría cualquier
herramienta MCP, y recibe el resultado como texto estructurado. Este es el
patrón implementado por Strands SDK y utilizado en las configuraciones A3 y A4
de esta investigación. Su principal ventaja es la composabilidad: los
sub-agentes se pueden anidar arbitrariamente sin cambiar el protocolo de
comunicación.

\paragraph{Paso de mensajes.} Los agentes intercambian mensajes estructurados
a través de un canal compartido o mediante handoffs explícitos. Cada agente
mantiene su propio historial de conversación y contexto. AutoGen implementa
este patrón mediante su abstracción de chat grupal, donde los mensajes son
visibles para todos los participantes del grupo.

\paragraph{Contexto compartido.} Un broker de contexto centralizado mantiene
un estado compartido al que todos los agentes pueden leer y escribir. Este
patrón reduce la duplicación de información pero introduce riesgos de
consistencia cuando múltiples agentes modifican el estado concurrentemente.

\paragraph{Impacto en el consumo de tokens.} La elección del patrón de
comunicación tiene implicaciones directas en el consumo de tokens. En el patrón
de agentes como herramientas, cada invocación de sub-agente genera un ciclo
completo de LLM (prompt del sub-agente + respuesta), multiplicando el consumo
de tokens por el número de delegaciones. En el paso de mensajes, cada mensaje
en el historial compartido incrementa el contexto de todos los participantes.
Estas implicaciones motivan la hipótesis de esta tesis: la ejecución de código
puede reducir significativamente el consumo de tokens al eliminar ciclos
intermedios de LLM en cadenas de herramientas.
